---
title: >-
    بخش ۳۹
---
# بخش ۳۹

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>کنون داستانهای دیرینه گوی</p></div>
<div class="m2"><p>سخنهای بهرام چوبینه گوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>که چون او سوی شهر ترکان رسید</p></div>
<div class="m2"><p>به نزد دلیر و بزرگان رسید</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>ز گردان بیدار دل ده هزار</p></div>
<div class="m2"><p>پذیره شدندش گزیده سوار</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>پسر با برادرش پیش اندرون</p></div>
<div class="m2"><p>ابا هر یکی موبدی رهنمون</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>چو آمد بر تخت خاقان فراز</p></div>
<div class="m2"><p>برو آفرین کرد و بردش نماز</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>چو خاقان ورا دید برپای جست</p></div>
<div class="m2"><p>ببوسید و بسترد رویش بدست</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>بپرسید بسیارش از رنج راه</p></div>
<div class="m2"><p>ز کار و ز پیکار شاه و سپاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>هم ایزد گشسپ و یلان سینه را</p></div>
<div class="m2"><p>بپرسید و خراد برزینه را</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>چو بهرام برتخت سیمین نشست</p></div>
<div class="m2"><p>گرفت آن زمان دست خاقان بدست</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>بدو گفت کای مهتر بافرین</p></div>
<div class="m2"><p>سپهدار ترکان و سالار چین</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>تو دانی که از شهریار جهان</p></div>
<div class="m2"><p>نباشد کسی ایمن اندر نهان</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>بر آساید از گنج و بگزایدش</p></div>
<div class="m2"><p>تن آسان کند رنج بفزایدش</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>گر ایدون که اندر پذیری مرا</p></div>
<div class="m2"><p>بهرنیک و بد دست‌گیری مرا</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>بدین مرز بی‌یار یار توام</p></div>
<div class="m2"><p>بهر نیک و بد غمگسار توام</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>وگر هیچ رنج آیدت بگذرم</p></div>
<div class="m2"><p>زمین را سراسر بپی بسپرم</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>گر ایدون که باشی تو همداستان</p></div>
<div class="m2"><p>از ایدر شوم تا به هندوستان</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>بدو گفت خاقان که ای سرفراز</p></div>
<div class="m2"><p>بدین روز هرگز مبادت نیاز</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>بدارم تو را همچو پیوند خویش</p></div>
<div class="m2"><p>چه پیوند برتر ز فرزند خویش</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>همه بوم با من بدین یاورند</p></div>
<div class="m2"><p>اگر کهترانند اگر مهترند</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>تو را بر سران سرفرازی دهم</p></div>
<div class="m2"><p>هم از مهتران بی‌نیازی دهم</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>بدین نیز بهرام سوگند خواست</p></div>
<div class="m2"><p>زیان بود بر جان او بند خواست</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>بدو گفت خاقان به برتر خدای</p></div>
<div class="m2"><p>که هست او مرا و تو را رهنمای</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>که تا زنده‌ام ویژه یار توام</p></div>
<div class="m2"><p>بهر نیک و بد غمگسار توام</p></div></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>ازان پس دو ایوان بیاراستند</p></div>
<div class="m2"><p>زهر گونه‌ای جامه‌ها خواستند</p></div></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>پرستنده و پوشش و خوردنی</p></div>
<div class="m2"><p>ز چیزی که بایست گستردنی</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>ز سیمین و زرین که آید به کار</p></div>
<div class="m2"><p>ز دینار وز گوهر شاهوار</p></div></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>فرستاد خاقان به نزدیک اوی</p></div>
<div class="m2"><p>درخشنده شد جان تاریک اوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>به چوگان و مجلس به دشت شکار</p></div>
<div class="m2"><p>نرفتی مگر کو بدی غمگسار</p></div></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>برین گونه بر بود خاقان چین</p></div>
<div class="m2"><p>همی‌خواند بهرام را آفرین</p></div></div>
<div class="b" id="bn30"><div class="m1"><p>یکی نامبردار بد یار اوی</p></div>
<div class="m2"><p>برزم اندرون دست بردار اوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn31"><div class="m1"><p>ازو مه به گوهر مقاتوره نام</p></div>
<div class="m2"><p>که خاقان ازو یافتی نام و کام</p></div></div>
<div class="b" id="bn32"><div class="m1"><p>به شبگیر نزدیک خاقان شدی</p></div>
<div class="m2"><p>دولب را به انگشت خود بر زدی</p></div></div>
<div class="b" id="bn33"><div class="m1"><p>بران سان که کهتر کند آفرین</p></div>
<div class="m2"><p>بران نامبردار سالار چین</p></div></div>
<div class="b" id="bn34"><div class="m1"><p>هم آنگه زدینار بردی هزار</p></div>
<div class="m2"><p>ز گنج جهاندیده نامدار</p></div></div>
<div class="b" id="bn35"><div class="m1"><p>همی‌دید بهرام یک چندگاه</p></div>
<div class="m2"><p>به خاقان همی‌کرد خیره نگاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn36"><div class="m1"><p>بخندید یک روز گفت ای بلند</p></div>
<div class="m2"><p>توی بر مهان جهان ارجمند</p></div></div>
<div class="b" id="bn37"><div class="m1"><p>بهر بامدادی بهنگام بار</p></div>
<div class="m2"><p>چنین مرد دینار خواهد هزار</p></div></div>
<div class="b" id="bn38"><div class="m1"><p>ببخشش گرین بیستگانی بود</p></div>
<div class="m2"><p>همه بهر او زرکانی بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn39"><div class="m1"><p>بدو گفت خاقان که آیین ما</p></div>
<div class="m2"><p>چنین است و افروزش دین ما</p></div></div>
<div class="b" id="bn40"><div class="m1"><p>که از ما هر آنکس که جنگی ترست</p></div>
<div class="m2"><p>به هنگام سختی درنگی ترست</p></div></div>
<div class="b" id="bn41"><div class="m1"><p>چو خواهد فزونی نداریم باز</p></div>
<div class="m2"><p>ز مردان رزم آور جنگ ساز</p></div></div>
<div class="b" id="bn42"><div class="m1"><p>فزونی مر او راست برما کنون</p></div>
<div class="m2"><p>بدینار خوانیم بر وی فسون</p></div></div>
<div class="b" id="bn43"><div class="m1"><p>چو زو بازگیرم بجوشد سپاه</p></div>
<div class="m2"><p>ز لشکر شود روز روشن سیاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn44"><div class="m1"><p>جهانجوی گفت ای سر انجمن</p></div>
<div class="m2"><p>تو کردی و را خیره بر خویشتن</p></div></div>
<div class="b" id="bn45"><div class="m1"><p>چو باشد جهاندار بیدار و گرد</p></div>
<div class="m2"><p>عنان را به کهتر نباید سپرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn46"><div class="m1"><p>اگر زو رهانم تو را شایدت</p></div>
<div class="m2"><p>وگر ویژه آزرم او بایدت</p></div></div>
<div class="b" id="bn47"><div class="m1"><p>بدو گفت خاقان که فرمان تو راست</p></div>
<div class="m2"><p>بدین آرزو رای و پیمان تو راست</p></div></div>
<div class="b" id="bn48"><div class="m1"><p>مرا گر توانی رهانید ازوی</p></div>
<div class="m2"><p>سرآورده باشی همه گفت و گوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn49"><div class="m1"><p>بدو گفت بهرام که اکنون پگاه</p></div>
<div class="m2"><p>چو آید مقاتوره دینار خواه</p></div></div>
<div class="b" id="bn50"><div class="m1"><p>مخند و بر و هیچ مگشای چشم</p></div>
<div class="m2"><p>مده پاسخ و گر دهی جز به خشم</p></div></div>
<div class="b" id="bn51"><div class="m1"><p>گذشت آن شب و بامداد پگاه</p></div>
<div class="m2"><p>بیامد مقاتوره نزدیک شاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn52"><div class="m1"><p>جهاندار خاقان بدو ننگرید</p></div>
<div class="m2"><p>نه گفتار آن ترک جنگی شنید</p></div></div>
<div class="b" id="bn53"><div class="m1"><p>ز خاقان مقاتوره آمد بخشم</p></div>
<div class="m2"><p>یکایک برآشفت و بگشاد چشم</p></div></div>
<div class="b" id="bn54"><div class="m1"><p>بخاقان چین گفت کای نامدار</p></div>
<div class="m2"><p>چرا گشتم امروز پیش تو خوار</p></div></div>
<div class="b" id="bn55"><div class="m1"><p>همانا که این مهتر پارسی</p></div>
<div class="m2"><p>که آمد بدین مرز با یار سی</p></div></div>
<div class="b" id="bn56"><div class="m1"><p>بکوشد همی تا بپیچی ز داد</p></div>
<div class="m2"><p>سپاه تو را داد خواهد بباد</p></div></div>
<div class="b" id="bn57"><div class="m1"><p>بدو گفت بهرام که ای جنگوی</p></div>
<div class="m2"><p>چرا تیزگشتی بدین گفت وگوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn58"><div class="m1"><p>چو خاقان برد راه و فرمان من</p></div>
<div class="m2"><p>خرد را نپیچد ز پیمان من</p></div></div>
<div class="b" id="bn59"><div class="m1"><p>نمانم که آیی تو هر بامداد</p></div>
<div class="m2"><p>تن آسان دهی گنج او را به باد</p></div></div>
<div class="b" id="bn60"><div class="m1"><p>بران نه که هستی تو سیصد سوار</p></div>
<div class="m2"><p>به رزم اندرون شیرجویی شکار</p></div></div>
<div class="b" id="bn61"><div class="m1"><p>نیرزد که هر بامداد پگاه</p></div>
<div class="m2"><p>به خروار دینار خواهی ز شاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn62"><div class="m1"><p>مقاتوره بشنید گفتار اوی</p></div>
<div class="m2"><p>سرش گشت پرکین ز آزار اوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn63"><div class="m1"><p>بخشم و به تندی بیازید چنگ</p></div>
<div class="m2"><p>ز ترکش برآورد تیر خدنگ</p></div></div>
<div class="b" id="bn64"><div class="m1"><p>به بهرام گفت این نشان منست</p></div>
<div class="m2"><p>برزم اندرون ترجمان منست</p></div></div>
<div class="b" id="bn65"><div class="m1"><p>چو فردا بیایی بدین بارگاه</p></div>
<div class="m2"><p>همی‌دار پیکان ما را نگاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn66"><div class="m1"><p>چو بشنید بهرام شد تیز چنگ</p></div>
<div class="m2"><p>یکی تیر پولاد پیکان خدنگ</p></div></div>
<div class="b" id="bn67"><div class="m1"><p>بدو داد و گفتا که این یادگار</p></div>
<div class="m2"><p>بدار و ببین تا کی آید به کار</p></div></div>
<div class="b" id="bn68"><div class="m1"><p>مقاتوره از پیش خاقان برفت</p></div>
<div class="m2"><p>بیامد سوی خرگه خویش تفت</p></div></div>